\chapter{Академічна доброчесність та контроль плагіату}

\section{Поняття академічної доброчесності та плагіату}

Академічна доброчесність~--- це моральний кодекс та етичні правила цивілізованого наукового та освітнього співтовариства. Поняття <<академічної доброчесності>> включає в себе такі цінності, як запобігання шахрайству, фальшуванню та плагіату; підтримку академічних стандартів; чесність і ретельність у дослідженнях і науковому видавництві

Академічна доброчесність означає, що в процесі навчання чи досліджень, студенти, викладачі та науковці керуються, передусім, принципами чесності, чесної праці та навчання. Плагіат, списування, несанкціоноване використання чужих напрацювань є неприйнятним і жодним чином не толеруються в спільноті.

Плагіат~--- навмисне скоєне фізичною особою незаконне використання або розпорядження охоронюваними результатами чужого творчої праці, яке супроводжується доведенням до інших осіб неправдивих відомостей про себе як про дійсний автора\cite{plag1}.

Серед студент найрозповсюдженішою формою порушення академічної доброчесності~--- нехтування правилами оформлення посилань на інформаційні джерела, які були використані або процитовані в роботі. Так, наприклад, робота може містити інформацію про чужі дослідження або загальну теоретичну базу, але дослівно цитовану з одного із конкретних джерел. Такий блок інформації в роботі може мати посилання, що не дає вичерпної інформації про автора роботи та друковане чи електронне джерело, або в роботі можуть бути відсутні будь-які посилання.

\section{Посилання на джерела в тексті та списки використаних джерел}

Список   використаної   літератури   складається   згідно міжнаціонального   стандарту   ДСТУ~ГОСТ~7.1:2006   <<Система стандартів  з  інформації,  бібліотечної  та  видавничої  справи. Бібліографічний  запис.  Бібліографічний  опис.  Загальні  вимоги  та правила  складання>>,  який  набув  чинності  1  липня  2007~р.  Він  є базовим для системи стандартів, правил, методичних посібників зі складання бібліографічного опису\cite{metodlib001}. 

\subsection*{Загальні вимоги формування списків літератури та розташування посилань}

\label{citep:librules001}

Бібліографічна посилання~--- сукупність бібліографічних відомостей (щодо цитованого, розглянутого або згаданого в тексті документа або його фрагменту), що необхідні і достатні для загальної характеристики, ідентифікації та пошуку документа.

Бібліографічні посилання вживають при:
\begin{itemize}
\item цитуванні;
\item запозиченні положень, формул, таблиць, ілюстрацій;
\item необхідності відсилання до іншого виданню, де більш повно викладено питання;
\item аналізі опублікованих робіт.
\end{itemize}

Затекстові посилання~--- це вказівка ??на джерела цитат з відсиланням до пронумерованого списку джерел, який розміщено в кінці роботи. Сукупність затекстових бібліографічних посилань оформлюється як перелік бібліографічних записів, що  розміщені після тексту документа або його складової частини\cite{gost7052008}. Порядковий номер бібліографічного запису в затекстовому посиланні вказують в квадратних дужках в рядок з текстом документа.

Наприклад: в тексті.

«Вивченням даного питання займалися такі вчені, як А. І. Пригожин [25], Л. Я. Колалс [26], Ю. М. Фролов [27] і багато інших»

У переліку використаних джерел:

25. Пригожин, А. И. Инноваторы как социальная категория //  Методы активизации инновационных процессов. М., 1998. С. 4-12.

26. Колалс, Л. Я. Социальный механизм инновационных процессов. Новосибирск, 1989. 215с.

Якщо затекстові посилання надають на конкретний фрагмент тексту документа, в посилання вказують порядковий номер і номер сторінки,  що розділені комою.

Наприклад: в тексті:

[10, с. 81]

[10, с.101]

У переліку використаних джерел:

10. Бердяев, Н. А. Смысл истории. М. : Мысль, 1990. 175 с.

Бібліографічні записи розміщують чітко за алфавітом прізвищ та ініціалів авторів, або перших слів назв. Згідно зі стандартом, допускається розміщення бібліографічних записів у порядку їх використання в тексті, але така форма розташування небажана, якщо в тексті існує кілька посилань на одне джерело. 

Основні правила алфавітного розміщення бібліографічних записів:

\begin{enumerate}
\item при збігу першого слова назви: за алфавітом другого слова і так далі;
\item праці одного автора: за алфавітом першого слова назви окремих творів;
\item при збігу прізвищ та ініціалів авторів: за алфавітом праць;
\item різними мовами: спочатку українською мовою чи мовами з кириличним алфавітом, потім мовами з латиницею.
\end{enumerate}

\subsection*{Вимоги до використання посилань в роботі}

Під час написання курсового проекту студент має приділяти увагу своєчасному оформленню посилань на джерела. Особливу увагу необхідно приділяти розділам <<Вступ>>, <<Аналіз предметної області>>,  <<Огляд і аналіз аналогів подібних систем, що вже існують>>, <<Проектування ER-моделі за технічним завданням>>,  <<Вибір та обґрунтування інструментальних засобів для створення сайту>>. Вищезазначені розділи можуть містити значний обсяг теоретичної інформації, що не є інтелектуальною власністю студента. Розділ <<Висновки>> також може містити результати чужих досліджень.

Загальна кількість посилань на джерела не повинна бути менше ніж 8 посилань. Бажана кількість посилань для даного курсового проекту 10 та більше. Також необхідно звернути увагу на те, що посилання в тексті мають відповідати тому інформаційному блоку до якого вони відносяться.

До обов'язків студента входить:

\begin{itemize}
\item формувати список використаних джерел по мірі виконання курсової роботи (курсового проекту);
\item надавати посилання в тексті роботи у тій кількості, що дасть змогу уникнути двозначних тлумачень тексту роботи та звинувачень студента у плагіаті;
\item форматувати список використаних джерел згідно стандарту що діє на території України.
\end{itemize} 

\section{Програмне забезпечення для самоконтролю на плагіат}

Для перевірки тексту пояснювальної записки на плагіат студент може використати спеціальне програмне забезпечення. Мета використання такого програмного забезпечення~--- оцінка унікальності роботи, а також пошук першоджерел інформації, яка була запозичена. 

Для самоперевірки можна використати одну з наведених нижче програм:

\begin{itemize}
\item Advego Plagiatus~--- безкоштовна програма для платформи Windows
\item Etxt Антиплагиат~--- безкоштовна програма для платформ Windows, Linux, Mac OS
\end{itemize}