\begin{titlepage}
\newpage

\begin{center}
%\bf
МІНІСТЕРСТВО ОСВІТИ І НАУКИ УКРАЇНИ \\
ОДЕСЬКИЙ НАЦІОНАЛЬНИЙ ПОЛІТЕХНІЧНИЙ УНІВЕРСИТЕТ\\
ХЕРСОНСЬКИЙ ПОЛІТЕХНІЧНИЙ КОЛЕДЖ\\
%Рада директорів ВНЗ І–ІІ р. а. Херсонської області\\
%Херсонський політехнічний коледж\\
%Одеського національного політехнічного університету\\
%(базовий ВНЗ І–ІІ р. а. Херсонської області)

\end{center}


\vspace{2em}

\begin{center}
\large{\bf 
МЕТОДИЧНІ ВКАЗІВКИ \\
ДО ВИКОНАННЯ КУРСОВОГО ПРОЕКТУ З ДИСЦИПЛІНИ\\
<<WEB-ПРОГРАМУВАННЯ>>\\
\vspace{1em}
для студентів спеціальності \\
122 <<Комп'ютерні науки>>\\
Галузь знань: 12  <<Інформаційні технології>>\\
}
\end{center}
\vspace{1em}

\begin{center}
Рекомендовано до друку методичною радою \\
Херсонського політехнічного коледжу \\
Одеського національного політехнічного університету\\

Протокол №\_\_\_ від \_\_\_\_\_\_\_\_\_\_20\_\_\_ р. \\
\end{center}

\vspace{1em}

\begin{center}
Рекомендовано до друку Вченою радою \\
Одеського національного політехнічного університету\\

Протокол №\_\_\_ від \_\_\_\_\_\_\_\_\_\_20\_\_\_ р. \\
\end{center}



\vspace{\fill}

\begin{center}
Херсон --- 2017
\end{center}

\end{titlepage}

%\thispagestyle{empty}

% ненужное можно просто закомментировать знаком процента "%" 
\newpage
{
\small
\linespread{0.8}
\selectfont
{
% первую страницу не нумеруем
%\thispagestyle{empty}			
Методичні вказівки до виконання курсового проекту  з дисципліни <<Алгоритми та структури даних>> / Уклад.: В.М. Левицький~--– Херсон: ХПТК ОНПУ,~2017.~---– \pageref{LastPage}с.
\vspace{2em}

\begin{center}
Навчальне видання\\
{\bf
МЕТОДИЧНІ ВКАЗІВКИ\\
ДО ВИКОНАННЯ КУРСОВОГО ПРОЕКТУ\\
ДИСЦИПЛІНИ <<WEB-ПРОГРАМУВАННЯ>>\\
для спеціальності\\ 
122 <<Комп'ютерні науки>>\\
Галузь знань: 12  <<Інформаційні технології>>\\
}
\end{center}
\vspace{1em}

{
\noindent
\begin{tabular}{p{2.4cm} p{9cm}}
Укладачі: &
{\bf Левицький Віктор Миколайович}, викладач спецдисциплін, спеціаліст ІІ категорії \newline
{\bf Арбузова Юлія Вікторівна}, викладач спецдисциплін, спеціаліст вищої категорії, викладач-методист
\\
Відповідальний \newline редактор:
&
{\bf Яковенко В.Д.}, завідувач відділення комп'ютерної та програмної інженерії, спеціаліст вищої категорії, викладач~--- методист, к.т.н., доцент
\\
Технічний \newline редактор:	
&
{\bf Литвиненко Т.О.}, викладач, спеціаліст вищої категорії
\\
Коректор:
&
{\bf Стегалюк А.В.}, викладач гуманітарних дисциплін, спеціаліст вищої категорії
\\
Рецензент:
&
{\bf Яковенко О. Є.}, директор коледжу,  спеціаліст вищої категорії, викладач – методист, к.т.н., доцент\\

\end{tabular}

}
\vfill
\begin{flushright}
За редакцією укладачів \\
Надруковано з оригінал-макета замовника \\
\end{flushright}


\begin{center}
Підп. до друку 30.01.2016. Формат 600 х 840 М 1/16.\\
Папір офсетний. Ум. друк. арк. 1,98. Гарнітура Times.\\
Спосіб друку – ризографія. Тираж 4 прим. Зам. № 178\\
\hrulefill

Лабораторія організаційно-видавничої діяльності ХПТК ОНПУ\\
73000, м. Херсон, вул. Небесної Сотні, 23\\
тел. (0552) 22-55-38, тел./факс (0552) 22-27-43\\
\end{center}
}
}

\newpage



