\chapter{Академічна доброчесність та контроль плагіату}

\section{Поняття академічної доброчесності та плагіату}

Академічна доброчесність~--- це моральний кодекс та етичні правила цивілізованого наукового та освітнього співтовариства. Поняття <<академічної доброчесності>> включає в себе такі цінності, як запобігання шахрайству, фальшуванню та плагіату; підтримку академічних стандартів; чесність і ретельність у дослідженнях і науковому видавництві

Академічна доброчесність означає, що в процесі навчання чи досліджень, студенти, викладачі та науковці керуються, передусім, принципами чесності, чесної праці та навчання. Плагіат, списування, несанкціоноване використання чужих напрацювань є неприйнятним і жодним чином не толеруються в спільноті.

Плагіат~--- навмисне скоєне фізичною особою незаконне використання або розпорядження охоронюваними результатами чужого творчої праці, яке супроводжується доведенням до інших осіб неправдивих відомостей про себе як про дійсний автора\cite{plag1}.

Серед студент найрозповсюдженішою формою порушення академічної доброчесності~--- нехтування правилами оформлення посилань на інформаційні джерела, які були використані або процитовані в роботі. Так, наприклад, робота може містити інформацію про чужі дослідження або загальну теоретичну базу, але дослівно цитовану з одного із конкретних джерел. Такий блок інформації в роботі може мати посилання, що не дає вичерпної інформації про автора роботи та друковане чи електронне джерело, або в роботі можуть бути відсутні будь-які посилання.

\section{Посилання на джерела та переліки джерел}

Список   використаної   літератури   складається   згідно міжнаціонального   стандарту   ДСТУ~ГОСТ~7.1:2006   <<Система стандартів  з  інформації,  бібліотечної  та  видавничої  справи. Бібліографічний  запис.  Бібліографічний  опис.  Загальні  вимоги  та правила  складання>>,  який  набув  чинності  1  липня  2007~р.  Він  є базовим для системи стандартів, правил, методичних посібників зі складання бібліографічного опису\cite{metodlib001}. 



\subsection*{Вимоги до використання посилань в роботі}

Під час написання курсового проекту студент має приділяти увагу своєчасному оформленню посилань на джерела. Особливу увагу необхідно приділяти розділам <<Вступ>>, <<Аналіз предметної області>>,  <<Огляд і аналіз аналогів подібних систем, що вже існують>>, <<Проектування ER-моделі за технічним завданням>>,  <<Вибір та обґрунтування інструментальних засобів для створення сайту>>. Вищезазначені розділи можуть містити значний обсяг теоретичної інформації, що не є інтелектуальною власністю студента. Розділ <<Висновки>> також може містити результати чужих досліджень.

Загальна кількість посилань на джерела не повинна бути менше ніж 8 посилань. Бажана кількість посилань для даного курсового проекту 10 та більше. Також необхідно звернути увагу на те, що посилання в тексті мають відповідати тому інформаційному блоку до якого вони відносяться.

До обов'язків студента входить:

\begin{itemize}
\item формувати список використаних джерел по мірі виконання курсової роботи (курсового проекту);
\item надавати посилання в тексті роботи у тій кількості, що дасть змогу уникнути двозначних тлумачень тексту роботи та звинувачень студента у плагіаті;
\item форматувати список використаних джерел згідно стандарту що діє на території України.
\end{itemize} 

\section{Програмне забезпечення для самоконтролю на плагіат}

Для перевірки тексту пояснювальної записки на плагіат студент може використати спеціальне програмне забезпечення. Мета використання такого програмного забезпечення~--- оцінка унікальності роботи, а також пошук першоджерел інформації, яка була запозичена. 

Для самоперевірки можна використати одну з наведених нижче програм:

\begin{itemize}
\item Advego Plagiatus~--- безкоштовна програма для платформи Windows
\item Etxt Антиплагиат~--- безкоштовна програма для платформ Windows, Linux, Mac OS
\end{itemize}