\chapter{Введення в веб-технології: структура та принципи Веб}

\section*{Анотація} 
Інтернет: поняття, історія розвитку. Стандартизація в Інтернет. RFC-документи. Стек протоколів TCP / IP. Система доменних імен DNS. Структура і принципи WWW. Проксі-сервери. Протоколи Інтернет прикладного рівня.

\section*{План лекції}
\begin{enumerate}
\item Що таке Інтернет?
\item Стек протоколів TCP/IP
\item Система доменних імен DNS
\item Структура і принципи WWW
\end{enumerate}

\section{Що таке Інтернет?}

Інтернет це~--- найбільша в світі мережу, яка не має єдиного центру управління, але працює за єдиними правилами і надає своїм користувачам єдиний набір послуг. Інтернет можна розглядати як <<мережу мереж>>, кожна з яких управляється незалежним оператором - постачальником послуг Інтернету ( ISP, Internet Service Provider).

З точки зору користувачів Інтернет являє собою набір інформаційних ресурсів, розосереджених по різних мережах, включаючи ISP-мережі, корпоративні мережі, мережі та окремі комп'ютери домашніх користувачів. кожен окремий комп'ютер в даній мережі називається хостом (від англійського терміна host).

сьогоднішній Інтернет зобов'язаний своїй появі об'єднаної мережі ARPANET, яка починалася як скромний експеримент в новій тоді технології комутації пакетів. Мережа ARPANET була розгорнута в 1969 р і складалася спочатку всього з чотирьох вузлів з комутацією пакетів, які використовуються для взаємодії жменьки хостів і терміналів. Перші лінії зв'язку, що з'єднували вузли, працювали на швидкості всього 50 Кбіт / с. Мережа ARPANET фінансувалася управлінням перспективного планування науково-дослідних робіт ARPA ( Advanced Research Projects Agency) міністерства оборони США і призначалася для вивчення технології та протоколів комутації пакетів, які могли б використовуватися для кооперативних розподілених обчислень. 


\section{Стек протоколів TCP/IP}
Ці протоколи з самого початку орієнтовані на глобальні мережі, в яких якість сполучних каналів не ідеально. Він дозволяє створювати глобальні мережі, комп'ютери в яких з'єднані один з одним самими різними способами від високошвидкісних оптоволоконних кабелів і супутникових каналів до комутованих телефонних ліній. TCP/IP відповідає моделі OSI досить умовно і містить 4 рівня. Прикладний рівень стека відповідає трьом верхнім рівням моделі OSI: прикладного, уявлення і сеансовому.

У мережі дані завжди передаються блоками щодо невеликого розміру. Кожен блок має префіксних частина (заголовок), що описує вміст блоку, і суфіксну, що містить, наприклад, інформацію для контролю цілісності переданого блоку даних.

Назва стека протоколів TCP/IP складається з назв двох різних протоколів. протокол IP (Internet Protocol) являє собою протокол нижнього (мережевого) рівня і відповідає за передачу пакетів даних в мережі. Він відноситься до так званим протоколам датаграмм і працює без підтверджень. Останнє означає, що при його використанні доставка пакетів даних не гарантується і не підтверджується. Чи не гарантується також і те, що пакети досягнуть пункту призначення в тій послідовності, в якій вони були відправлені.

До протоколів мережевого рівня відноситься також протокол міжмережевих керуючих повідомлень ICMP ( Internet Control Message Protocol), призначений для передачі маршрутизатором джерелу інформації про помилки при передачі пакета.

Очевидно, що набагато зручніше передавати дані по каналу, який працює коректно, доставляючи все пакети по порядку. Тому над протоколом IP працює протокол передачі даних більш високого (транспортного) рівня - TCP ( Transmission Control Protocol). Посилаючи і приймаючи пакети через протокол IP, протокол TCP гарантує доставку всіх переданих пакетів даних в правильній послідовності.

Для ідентифікації мережевих інтерфейсів використовуються 3 типи адрес:

\begin{itemize}
\item апаратні адреси (або MAC-адреси);
\item мережеві адреси (IP-адреси);
\item символьні (доменні) імена.
\end{itemize}
 
У рамках IP протоколу для створення глобальної системи адресації, що не залежить від способів адресації вузлів в окремих мережах, використовується пара ідентифікаторів, що складається з номера мережі і номера вузла. 

\section{Система доменних імен DNS}

Незважаючи на те, що апаратне і програмне забезпечення в рамках TCP/IP мереж для ідентифікації вузлів використовує IP-адреси, користувачі вважають за краще символьні імена (доменні імена).

Спочатку в локальних мережах з невеликого числа комп'ютерів застосовувалися плоскі імена, що складаються з послідовності символів без поділу їх на окремі частини, наприклад MYCOMP. Для встановлення відповідності між символьними іменами і числовими адресами використовувалися широкомовні запити. Однак для великих територіально розподілених мереж, що працюють на основі протоколу TCP/IP такий спосіб виявився неефективним. Тому для встановлення відповідності між доменним ім'ям і IP-адреса використовується спеціальна система доменних імен (DNS, Domain Name System), яка заснована на створюваних адміністраторами мережі таблиць відповідності.

У мережах TCP/IP використовується доменна система імен, що має ієрархічну (у вигляді дерева) структуру. Дана структура імен нагадує ієрархію імен, використовувану в багатьох файлових системах. Запис доменного імені починається з наймолодшою складової, потім після точки слід наступна по старшинству символьна частина імені і так далі. Послідовність закінчується кореневим іменем, наприклад: company.yandex.ru.

Побудована таким чином система імен дозволяє розділяти адміністративну відповідальність з підтримки унікальності імен в межах свого рівня ієрархії між різними людьми або організаціями.

Сукупність імен, у яких кілька старших складових частин збігаються, утворюють домен імен.

Кореневої домен управляється центральними органами Інтернету: IANA і Internic.

Домени верхнього рівня призначаються для кожної країни, а також для різних типів організацій. Імена цих доменів повинні слідувати міжнародним стандартом ISO 3166. Для позначення країн використовуються дволітерні абревіатури, наприклад ru (Російська Федерація), us (США), it (Італія), fr (Франція).

Для різних типів організацій використовуються трьохбуквені абревіатури:

\begin{itemize}
\item net - мережеві організації;
\item org - некомерційні організації;
\item com - комерційні організації;
\item edu - освітні організації;
\item gov - урядові організації.
\end{itemize}
 

Адміністрування кожного домена покладається на окрему організацію, яка делегує адміністрування піддоменів іншим організаціям. Для отримання доменного імені необхідно зареєструватися у відповідній організації, якій організація InterNIC делегувала свої повноваження за розподілом доменних імен.

В TCP/IP мережах відповідність між доменними іменами та IP-адреса може встановлюватися як локальними засобами, так і централізованими службами. Спочатку відповідність задавалося за допомогою створюваного вручну на хості файлу hosts.txt, що складається з рядків, що містять пару виду "доменне ім'я - IP - адреса ". Однак з активним ростом Інтернету таке рішення виявилося немасштабіруемим.

Альтернативне рішення - централізована служба DNS, яка використовує розподілену базу відображень "доменне ім'я - IP - адреса ". Сервер домену зберігає тільки імена, які закінчуються на наступному нижче по дереву рівні. Це дозволяє розподіляти більш рівномірно навантаження по вирішенню імен між усіма DNS-сервер. кожен DNS - сервер крім таблиці відображення імен містить посилання на DNS-сервери своїх піддоменів.

Існують дві схеми дозволу DNS-саме.

Нерекурсивна процедура:

    DNS-клієнт звертається до кореневого DNS-сервера із зазначенням повного доменного імені;
    DNS-сервер відповідає клієнту, вказуючи адресу наступного DNS-сервера, який обслуговує домен верхнього рівня, заданий в наступній старшій частині імені;
    DNS-клієнт робить запит наступного DNS-сервера, який відсилає його до DNS-сервера потрібного поддомена і т.д., поки не буде знайдений DNS-сервер, в якому зберігається відповідність запитаного імені IP-адресою. Сервер дає остаточну відповідь клієнту. 

Рекурсивна процедура:

    DNS-клієнт запитує локальний DNS-сервер, що обслуговує піддомен, якому належить клієнт;
    далі
    Якщо локальний DNS-сервер знає відповідь, він повертає його клієнту
    Якщо локальний сервер не знає відповідь, то він виконує ітеративні запити до кореневого сервера. Після отримання відповіді сервер передає його клієнту. 


\section{Структура і принципи WWW}

Мережа WWW утворюють мільйони веб-серверів, розташованих по всьому світу. Веб - сервер є програмою, що запускається на підключеному до мережі комп'ютері і передавальної дані по протоколу HTTP.

Для ідентифікації ресурсів (часто файлів або їх частин) в WWW використовуються ідентифікатори ресурсів URI ( Uniform Resource Identifier). Для визначення місцезнаходження ресурсів в цій мережі використовуються локатори ресурсів URL ( Uniform Resource Locator). такі URL -локатори являють собою комбінацію URI і системи DNS.

Доменне ім'я (або IP - адреса) входить до складу URL для позначення комп'ютера (його мережевого інтерфейсу), на якому працює програма веб- сервер.

На клієнтському комп'ютері для перегляду інформації, отриманої від веб-сервера, застосовується спеціальна програма - веб-браузер. Основна функція веб-браузера - відображення гіпертекстових сторінок (веб-сторінок). Для створення гіпертекстових сторінок в WWW спочатку використовувався мову HTML. Безліч веб-сторінок утворюють веб-сайт. 

