\chapter{Мови  CGI-сценаріїв}

\section*{Анотація} 
Стандарт CGI. Сценарії. Сценарні мови: класифікація за швидкодією. Мова Python. Мова Ruby. Технологія ASP. 

\section*{План лекції}
\begin{enumerate}
\item Perl
\item PHP
\item Python
\item Ruby
\item Server-side JavaScript

\end{enumerate}

\section{Perl}
Perl - високорівнева інтерпретується динамічний мова програмування загального призначення, створений Ларрі Уоллом, лінгвістом за освітою. Назва мови офіційно розшифровується як Practical Extraction and Report Language («практичну мову для отримання даних та складання звітів»). 
\section{PHP}
PHP (англ. PHP: Hypertext Preprocessor - «PHP: препроцесор гіпертексту»; спочатку Personal Home Page Tools - «Інструменти для створення персональних веб-сторінок») - скриптова мова загального призначення, інтенсивно застосовується для розробки веб-додатків. В даний час підтримується переважною більшістю хостинг-провайдерів і є одним з лідерів серед мов, що застосовуються для створення динамічних веб-сайтів.

\section{Python}

Python - високорівнева мова програмування загального призначення з акцентом на продуктивність і читаність коду. Мова Python поєднує в собі мінімалізм синтаксису ядра і великий обсяг корисних функцій стандартної бібліотеки.

Python підтримує структурну, об'єктно-орієнтовану, функціональну, імперативну і аспектно-орієнтовану парадигми.

Його основні архітектурні риси:
\begin{itemize}
\item динамічна типізація
\item автоматичне керування пам'яттю
\item повна інтроспекція
\item механізм обробки виключень
\item підтримка багатопоточних обчислень
\item зручні високорівневі структури даних 
\end{itemize}

Код в Python організовується у функції та класи, які можуть об'єднуватися в модулі (які в свою чергу можуть бути об'єднані в пакети).

Для всіх основних платформ Python має підтримку характерних для даної платформи технологій (наприклад, Microsoft COM/DCOM). Існує навіть спеціальна версія Python для віртуальної машини Java - Jython, що дозволяє інтерпретатору виконуватися на будь-якій системі, що підтримує Java, при цьому класи Java можуть безпосередньо використовуватися з Пітона і навіть бути написаними на Python. Кілька проектів забезпечують інтеграцію з платформою Microsoft. NET, основні з яких - IronPython і Python.Net.



\section{Ruby}

Ruby - інтерпретована мова високого рівня для швидкого і зручного об'єктно-орієнтованого програмування. Ruby володіє незалежної від операційної системи реалізацією багатопоточності, суворої динамічною типізацією, "складальником сміття" і багатьма іншими можливостями. Багато особливості синтаксису і семантики мови Perl запозичені в Ruby.

Перша загальнодоступна версія Ruby з'явилася в 1995 р

Ruby - повністю об'єктно-орієнтована мова:

    Всі дані є об'єктами, на відміну від багатьох інших мов, де існують примітивні типи.
    Кожна функція є методом.
    змінні Ruby містять не самі об'єкти, а посилання на них.
    Присвоєння - це не передача значення, а копіювання посилання на об'єкт.
    В Ruby можна додавати методи не тільки в будь-класи, а й в будь-які об'єкти. Наприклад, можна додати до деякої рядку довільний метод. 

Ruby поставляється з великою стандартної бібліотекою. Це, перш за все, бібліотеки для роботи з різними мережевими протоколами на стороні сервера і клієнта, кошти для роботи з різними форматами представлення даних ( XML, XSLT, YAML, PDF, RSS, CSV, WSDL). Також є бібліотеки для роботи з архівами, датами, кодуваннями, матрицями, засоби для системного адміністрування, розподілених обчислень, підтримки багатопоточності і т. Д.

\section{ASP}

ASP (Active Server Pages) - технологія, розроблена компанією Microsoft, що дозволяє легко створювати додатки для Веб.

Програмування на ASP дає розробникам доступ до інтерфейсу програмування додатків Internet Information Server за допомогою мови сценаріїв VBScript і JScript.

ASP працює на платформі операційних систем лінії Windows NT і на веб-серверах Microsoft IIS.

IIS розрізняє код, що виконується на сервері, і вміст, що відправляється клієнтові за допомогою ASP. DLL, аналізуючи файл ASP на наявність початкового "<\%" і кінцевого "\%>" тегів і виконуючи код, розташований між ними, за допомогою WSH.

Розглянемо приклад:
\begin{verbatim}
 <% Language = VBScript%>
 <HTML>
 <BODY>
 <%
 Response.Write ( "<p> Hello world! </ P>")
 %> 
 </ BODY>
 </ HTML> 
\end{verbatim}
\section{Server-side JavaScript}
