\chapter{Вступ у програмування на мові PHP}

\section*{Анотація} 
Прочитавши цю лекцію ви дізнаєтеся, як PHP вбудовується в XHTML, а також навчитеся писати коментарі та виводити текст на екран браузера

\section*{План лекції}
\begin{enumerate}
\item З'єднання HTML і PHP
\item Оператори виводу даних
\item Термінатор інструкції
\item Коментарі


\end{enumerate}

\section{З'єднання HTML і PHP}

Код PHP зазвичай об'єднується з тегами HTML. PHP є вбудовуваною мовою - це означає, що можна переміщатися між чистим кодом HTML і PHP, не жертвуючи можливістю читання тексту.

Щоб вбудувати код PHP в HTML, PHP повинен задаватися відокремлено, за допомогою початкового і кінцевого тегів PHP. Теги PHP кажуть сервера Web, де починається і закінчується код PHP. аналізатор PHP розпізнає три варіанти початкового і кінцевого тегів.

    стиль XML

\begin{verbatim}
     <?php
     Блок коду PHP 
     ?>
\end{verbatim}
 

    Перший варіант тегів PHP називається тегами в стилі XML і є кращим стилем. Він працює в документах Розширюваної мови розмітки (XML). Цей метод повинен використовуватися при з'єднанні PHP з документами XML і XHTML. Приклади в цьому підручнику застосовують цей формат тегів XML.
    
    скорочений стиль

\begin{verbatim}
     <?
     Блок коду PHP 
     ?>
\end{verbatim} 

    Скорочений стиль є найпростішим, проте, він не рекомендується, так як вступає в протиріччя з оголошеннями документів XML.
    
    Стиль сценарію (script)
\begin{verbatim}
     <script language = "php">
     Блок коду PHP 
     </script>
\end{verbatim}
 
    Цей стиль використовує найдовшу запис і схожий на стиль тегів, які застосовуються з JavaScript. Цей стиль є кращим при використанні редактора HTML, який не розпізнає інші стилі тегів. Так як більшість нових редакторів XHTML розпізнають стиль тегів XML, то використання цього стилю не рекомендується.

Блоки сценарію можуть розміщуватися в будь-якому місці документа HTML, в тому місці, де сценарій створює і показує свій висновок. Наступний приклад сторінки XHTML ілюструє використання трьох форматів тегів сценарію.

\begin{verbatim}
 <!DOCTYPE html>
 <html lang = "en">
 <head>
   <title> Сторінка Web </ title>
 </ head>
 <body>

 <P>
 <? Php echo "Це базовий документ PHP";?>
 </P>

 <P>
 <?  print "PHP - це здорово!";?>
 </P>
 <P>
 <script language = "php">
 $myvar = "Hello World!";
 echo $myvar;
 </script>
 </P>
 </body>
 </html> 
\end{verbatim}

У попередньому прикладі три блоки PHP включені в документ XHTML. Перший блок використовує відкриває і закриває теги <?php ...?>. Сегмент коду використовує оператор PHP echo для виведення рядка "Це базовий документ PHP "у вікні браузера.

Другий блок застосовує теги <?...?> Для позначки початку і кінця коду PHP. Цей розділ застосовує оператор PHP print (інше ім'я оператора echo) для виведення на екрані тексту " PHP - це здорово! ".

Нарешті, третій блок використовує блок сценарію <script language = "php"> ... </ script> для визначення початку і кінця коду PHP. У коді рядок "Hello World!" присвоюється змінної \$myvar, а оператор echo виводить значення \$myvar у вікні браузера.

 Це базова сторінка PHP.  

 PHP - це здорово!

 Hello World! 

Приклад показаного вище коду включає теги XHTML, теги PHP, оператори PHP і роздільники. коли користувач запитує сторінку PHP, сервер обробляє весь код PHP. коли сторінка PHP проглядається в вікні браузера, виводиться тільки текст між відкриває і закриває тегами XHTML або PHP. Ніякої реальний код PHP не видно при перегляді вихідного коду в вікні браузера. Причина у тому, що інтерпретатор PHP виконує сценарій на сервері і замінює код результатом виведення роботи сценарію. Тільки цей висновок передається браузеру. Це одна з характеристик, яка робить PHP серверним мовою сценаріїв, на відміну від JavaScript, мови сценаріїв клієнта.
висновок контенту

\section{Оператори виводу даних}

PHP містить два основних оператора для виведення тексту в браузері Web: echo і print.

Обидва оператора, echo і print, кодуються між відкриває і закриває тегами блоку коду PHP і можуть перебувати в будь-якому місці в документах XHTML.

Оператори echo і print використовують наступний формат:

echo - використовується для виведення однієї або декількох рядків.

echo "виводиться текст";

print - використовується для виведення рядка. У деяких випадках оператор print пропонує більшу функціональність, ніж оператор echo. Це буде розглянуто далі в підручнику. Поки print можна вважати іншим ім'ям оператора echo.

print "виводиться текст";

Наступні приклади демонструють використання і розміщення команд echo і print в документі XHTML.



У більшості випадків необхідно виводити цілі параграфи у вікні браузера або створювати переноси рядків при виведенні контенту. за замовчуванням оператори echo і print не створюють автоматичні переноси рядків, необхідно використовувати тег <p> або <br> для створення параграфів або переносів рядків. Роздільники, створювані в редакторі XHTML за допомогою повернення каретки, прогалин і табуляції, ігноруються процесором PHP.

У наступному прикладі тег параграфа XHTML включається в оператор PHP echo. В PHP теги XHTML можна застосовувати в операторах print і echo для форматування виводу. У цих випадках висновок необхідно укладати в подвійні лапки ( ""), щоб гарантувати, що браузер не інтерпретує тег буквально і не виведе його як частину рядка виводу.

  echo "<p> Параграф 1 </p>";
 echo "<p> Параграф 2 </p>"; 

Без використання тега параграфа XHTML попередні оператори echo виводитимуть контент в наступному вигляді:

  Параграф 1 Параграф 2 

При включенні тегів параграфів оператори виводяться як два окремих параграфа.

  параграф 1

 параграф 2 
 

\section{Термінатор інструкції}



Кожен рядок коду PHP повинна завершуватися термінатором інструкції (ознакою кінця), в якості якого використовується крапка з комою (;). Термінатор інструкції застосовується для відділення одного безлічі інструкцій від іншого.

Відсутність термінатора інструкції може призводити до помилок в роботі інтерпретатора PHP і висновку помилок у вікні браузера. Наступний фрагмент коду показує поширену помилку відсутності термінатора інструкції.
\begin{verbatim}
 <!DOCTYPE html>
 <html lang = "en">
 <head>
   <title> Сторінка Web </ title>
 </ head>
 <body>

 <P>
 <? 
 echo "Цей рядок породжує помилку"
 echo "У попередньому рядку відсутня термінатор інструкції"; 
 ?>
 </P>

 </body>
 </html> 
\end{verbatim}
 
У цьому прикладі в першому операторі echo пропущений термінатор інструкції. Так як інтерпретатор PHP не може визначити кінець першого оператора echo і початок другого, то виникає проблема. Залежно від налаштувань Обробки помилок ( Error Handling) інтерпретатора, буде виводитися повідомлення про помилку або браузер виведе просто порожню сторінку.

Далі показано типове повідомлення про помилку, яке виводиться, коли пропущений термінатор інструкції:
\begin{verbatim}
  Parse error: syntax error, 
  unexpected T_PRINT in C:\\ApacheRoot\\test.php on line 11 
\end{verbatim}
Помилка при розборі: синтаксична помилка, непередбачений T\_PRINT в ... в рядку 11 

Як можна бачити, повідомлення про помилки PHP досить загадкові за своєю природою. Відсутність термінатора інструкції є поширеною помилкою серед новачків PHP. Згодом з'явиться звичка перевіряти кожен рядок на наявність термінатора інструкції.
Коментарі в коді

\section{Коментарі}

Коментарі застосовуються в PHP для запису власних зауважень під час процесу розробки коду. Такі коментарі можуть визначати призначення сегмента коду або їх можна використовувати для виключення блоків коду у час тестування і налагодження сценаріїв.

синтаксичний аналізатор PHP ігнорує коментарі. Коментарі в PHP можна визначити одним з наступних способів:

// - простий коментар PHP;

\# - альтернативний простий коментар PHP;

/*...*/ - багаторядкові блоки коментарів.

 