\chapter{Синтаксис PHP}

\section*{Анотація} 
Змінні - основа будь-якої мови програмування. Ця лекція про них, крім того, описані деякі вбудовані функції PHP, а також розказано про відмінність одиночних і подвійних лапок в PHP

\section*{План лекції}
\begin{enumerate}
\item Скалярні змінні
\item Оператори виводу даних
\item Термінатор інструкції
\item Коментарі


\end{enumerate}

\section{Скалярні змінні}

Змінні є тимчасовим місцем зберігання, використовуваним для представлення значень у сценарії PHP. В PHP є два основних типи змінних: скалярні і масиви. Скалярні змінні містять тільки одне значення в даний момент часу, а змінні масиви - список значень. Змінні масиви обговорюються в наступному розділі. скалярні змінні PHP містять значення наступних типів.

Цілі - цілі числа або числа без десяткового дробу (1, 999, 325 812 841).

Числа з плаваючою точкою - числа, що містять десяткову точку (1.11, 2.5, .44).

Рядки - текстова або числова інформація. Строкові дані завжди визначаються за допомогою лапок ( "Hello World", "478-477-5555").

Булеві значення - використовуються для значень true ( істина) або false ( брехня).

імена змінних PHP всіх типів починаються зі знака "\$". Імена змінних можуть містити літери, цифри, і символ підкреслення (\_); вони не можуть, однак, починатися з цифри. В PHP імена змінних розрізняють регістр символів. Наступні змінні в PHP інтерпретуються як дві різні змінні.

 \$myvar
 
 \$MYVAR 

Допустимі імена змінних:

 \$myvar 
 
 \$F\_Name 
 
 \$address1 
 
 \$my\_string\_variable 

Неприпустимі імена змінних:

 Myvar 
 
 \$1stvar 
 
 \$\&62\#\# 

Скалярним змінним PHP привласнюють значення в наступному форматі:

 \$username = "jdoe"
 
 \$first\_name = "John"
 
 \$last\_name = "Doe" 

\begin{verbatim}
 <!DOCTYPE html>
 <html lang = "en">
 <head>
   <title> Сторінка Web </title>
 </head>
 <body>
 <script language = "php">
 $string_var = "Моя програма PHP";
 $integer_var = 500;
 $float_var = 2.25;


 echo $string_var;
 echo $integer_var;
 echo $float_var;
 </script>
 </P>
 </body>
 </html> 
\end{verbatim}

Змінні масиви PHP можна створювати і привласнювати їм значення за допомогою конструкції array () або явно.

Змінну можна з'єднувати з іншими змінними або тегами HTML за допомогою оператора PHP - точки (.). У попередньому блоці коду значення змінних виводяться в наступному форматі:

  Моя програма PHP5002.25 

Щоб створити повернення каретки або перенесення рядка, можна приєднати тег XHTML <br/> в кінці кожної пременной:
\begin{verbatim}
 <? Php 
 $string_var = "My PHP program".  "<br/>";
 $integer_var = 500.  "<br/>";
 $float_var = 2.25;

 echo $string_var;
 echo $integer_var;
 echo $float_var;

 ?> 
\end{verbatim}
Тепер після кожної змінної вставляється перенесення рядка, що призводить до висновку кожного значення на окремому рядку.

 My PHP Program 
 
 500 
 
 2.25 



\section{Інтерполяція}

PHP підтримує також процес, званий інтерполяцією - заміну змінної в рядку її вмістом. Замість з'єднання змінних і літералів, їх можна об'єднувати подвійних лапках ( ""). Інтерполяція є властивістю тільки подвійних лапок. Змінні і літерали можна об'єднати всередині одиночних лапок. При використанні подвійних лапок значення змінної виводиться разом з літералом. При використанні одиночних лапок виводиться "буквально" ім'я змінної разом з рештою рядком. Наступний приклад ілюструє властивість інтерполяції PHP.

 \begin{verbatim}
 <!DOCTYPE html>
 <html lang = "en">
 <head>
   <title> Сторінка Web </ title>
 </ head>
 <body>
 <?php
 $fname = "John";
 $lname = "Doe";

 echo "The user \ 's name is $fname $lname";
 ?>
 </body>
 </html> 
\end{verbatim}

Цей код створює такий же висновок, як і попередній приклад. Тут змінні об'єднуються за допомогою літеральної рядки, укладеної в подвійні лапки. З'єднання (конкатенація) не потрібно.


\section{Форматоване виведення}

Крім виведення стандартного тексту можна застосовувати для виведення тексту фіксованої варіант конструкції print з ім'ям sprintf. Оператор вимагає завдання форматує рядки і значення для форматування.

  sprintf("\%01.2f", \$var) - виводить значення '\$var' як число з двома знаками після крапки. 

Оператор sprintf показаний нижче:

  \begin{verbatim}
 <!DOCTYPE html>
 <html lang = "en">
 <head>
   <title> Сторінка Web </ title>
 </ head>
 <body>
 <?php
 $amount = 35;
 $tax = 2.50;
 $total = $ amount + $ tax;
 echo "$".  sprintf ( "% 01.2f", $total);
 ?>
 </body>
 </html> 
\end{verbatim}

Виведення валюти показаний нижче:

  \$37.50 