\chapter{Загальні відомості до виконання та захисту курсової роботи}
Тематика курсових робіт розглядається і схвалюється на засіданні циклової комісії, погоджується  завідувачем відділення, та затверджується заступником директора.

Перед початком роботи над курсовою роботою  здобувачі освіти  повинен отримати заповнений, підписаний, ухвалений та затверджений у встановленому порядку аркуш <<ЗАВДАННЯ>> та індивідуальний план, розроблений керівником проекту. В бланку <<ЗАВДАННЯ>> наведено:
\begin{itemize}
\item тему курсової роботи;
\item дані до виконання проекту;
\item вказівки по змісту пояснювальної записки;
\item дата видачі завдання до курсової роботи, термін закінчення проекту  здобувачем освіти  над курсовим проектом;
\item список джерел, що рекомендуються;
\item індивідуальний план виконання курсової роботи з нормованою кількістю балів.
\end{itemize}

Бланк завдання на курсова робота підшивається  здобувачем освіти  до пояснювальної записки після листа затвердження.

Курсова робота виконується  здобувачем освіти  самостійно при консультуванні його керівником проекту у відповідності з графіком. Кожен  здобувач освіти  повинен відвідувати консультації згідно з графіком. При відсутності  здобувача освіти  на двох або більше консультаціях, керівник подає доповідну записку завідувачу відділення.

На всьому протязі курсової роботи керівник оцінює якість виконання етапів КР у балах рейтингової системи, проставляє їх у відповідний графах індивідуального плану.

Попередній захист курсової роботи відбувається в установлений термін. Мета попереднього захисту – визначення рівня готовності до захисту проекту. На попередній захист має бути надано програмний додаток, пояснювальну записку (не переплетену). На попередньому захисті програмний додаток повинен знаходитись на етапі тестування, виконувати всі функції згідно поставленої задачі.

Після перевірки працездатності програмного продукту та готовності пояснювальної записки керівник повертає курсова робота (web-сайт та пояснювальну записку) для ознайомлення із зауваженнями та вказівками щодо виправлення помилок.

%Виправлена пояснювальна записка із підписами студента та керівника проекту подається на нормоконтроль, який здійснюється  за відповідним графіком в два етапи:

%\begin{itemize}
%\item на першому етапі — проводиться перевірка текстової документації із розстановкою олівцем позначок нормоконтролера щодо порушень вимог Єдиної системи програмної документації (ЄСПД) та ДСТУ~3008:2015 і повертаються студентові для усунення порушень,
%\item на другому етапі — здійснюється перевірка виправлених помилок, допущених студентом у пояснювальній записці, оцінювання виконання курсової роботи на відповідність вимог стандартів ЄСПД та ДСТУ~3008:2015,  усунення позначок нормоконролера. При наявності невиправлених порушень нормоконтролер проставляє позначки червоною пастою і підписує документ.
%\end{itemize}

Максимальний бал, який  здобувач освіти  може отримати за сумарним рейтингом складає 60 балів. Такий бал, за бажанням  здобувача освіти , може бути зарахованим як оцінка знань без захисту проекту. Сума балів від 36 до 60 є допуском до захисту.

До захисту курсової роботи  здобувач освіти  готує доповідь (обсягом до 10 хвилин), в якій чітко формулює постановку задачі курсової роботи, пояснює послідовність її виконання. Доповідає про результати роботи, вказує на можливості реального використання курсової роботи.

Захист курсової роботи здійснюється у присутності комісії у складі двох-трьох кваліфікованих викладачів за участю керівника курсової роботи.

При оцінюванні результатів захисту КР  здобувач освіти  може отримати максимально 40 балів, при цьому враховується:
\begin{itemize}
\item повнота дослідження предметної області;
\item якість порівняння аналогів системи, що розроблюється;
\item вичерпність та однозначність розробленого технічного завдання;
\item використання технологій проектування ПЗ;
\item грамотність написання та оформлення пояснювальної записки відповідно до вимог ЄСПД, ДСТУ~ГОСТ~7.1:2006, ДСТУ~3008:2015;
\item ступінь використання довідкової та технічної літератури, ДСТУ, ГОСТ, методичних посібників ХПТК ОНПУ;
\item вміння грамотно захищати розроблений проект.
\end{itemize}

Здобувач освіти, який при захисті курсової роботи отримав незадовільну оцінку, допускається, як виняток, до повторного захисту у новий термін, але після позитивного рішення циклової комісії та дозволу завідувача відділенням.

Здобувачам освіти, які не захищали курсова робота з поважної причини, яка документально підтверджена, завідувачем відділення може бути продовжено строк виконання та захисту.
 
 

