\begin{titlepage}
\newpage

\begin{center}
%\bf
МІНІСТЕРСТВО ОСВІТИ І НАУКИ УКРАЇНИ \\
ОДЕСЬКИЙ НАЦІОНАЛЬНИЙ ПОЛІТЕХНІЧНИЙ УНІВЕРСИТЕТ\\
ХЕРСОНСЬКИЙ ПОЛІТЕХНІЧНИЙ КОЛЕДЖ\\
%Рада директорів ВНЗ І–ІІ р. а. Херсонської області\\
%Херсонський політехнічний коледж\\
%Одеського національного політехнічного університету\\
%(базовий ВНЗ І–ІІ р. а. Херсонської області)

\end{center}


\vspace{2em}

\begin{center}
\large{\bf 
МЕТОДИЧНІ НАСТАНОВИ (ВКАЗІВКИ) \\
ДО ВИКОНАННЯ КУРСОВОЇ РОБОТИ З ДИСЦИПЛІНИ\\
<<АЛГОРИТМИ ТА СТРУКТУРИ ДАНИХ>>\\
\vspace{1em}
для здобувачів освіти спеціальності \\
122 <<Комп'ютерні науки>>\\
Галузь знань: 12  <<Інформаційні технології>>\\
}
\end{center}
\vspace{1em}

\begin{center}
Рекомендовано до друку методичною радою \\
Херсонського політехнічного коледжу \\
Одеського національного політехнічного університету\\

Протокол №\_\_\_ від \_\_\_\_\_\_\_\_\_\_2019 р. \\
\end{center}

\vspace{1em}

\begin{center}
Рекомендовано до друку Вченою радою \\
Одеського національного політехнічного університету\\

Протокол №\_\_\_ від \_\_\_\_\_\_\_\_\_\_2019 р. \\
\end{center}



\vspace{\fill}

\begin{center}
Херсон --- 2019
\end{center}

\end{titlepage}

%\thispagestyle{empty}

% ненужное можно просто закомментировать знаком процента "%" 
\newpage
{
\small
\linespread{0.8}
\selectfont
{
% первую страницу не нумеруем
%\thispagestyle{empty}			
Методичні настанови (вказівки) до виконання курсового проекту  з дисципліни <<Алгоритми та структури даних>> / Уклад.: В.М. Левицький, Ю.В.Арбузова~--– Херсон: ХПТК ОНПУ,~2019.~---– \pageref{LastPage}с.
\vspace{2em}

\begin{center}
Навчальне видання\\
{\bf
МЕТОДИЧНІ НАСТАНОВИ (ВКАЗІВКИ)\\
ДО ВИКОНАННЯ КУРСОВОЇ РОБОТИ\\
ДИСЦИПЛІНИ <<АЛГОРИТМИ ТА СТРУКТУРИ ДАНИХ>>\\
для спеціальності\\ 
122 <<Комп'ютерні науки>>\\
Галузь знань: 12  <<Інформаційні технології>>\\
}
\end{center}
\vspace{1em}

{
\noindent
\begin{tabular}{p{2.4cm} p{9cm}}
Укладачі: &
{\bf Левицький Віктор Миколайович}, викладач спецдисциплін, спеціаліст ІІ категорії \newline
{\bf Арбузова Юлія Вікторівна}, викладач спецдисциплін, спеціаліст вищої категорії, викладач-методист
\\

Коректор:
&
{\bf Ботвинюк Оксана Василівна}, викладач гуманітарних дисциплін, спеціаліст першої категорії
\\
Рецензент:
&
{\bf Сафонов Михайло Сергійович}, кандидат технічних наук викладач спецдисциплін, спеціаліст вищої категорії, завідувач кафедри комп'ютерної інженерії та інженерії програмного забезпечення\\

\end{tabular}

}
\vfill
\begin{flushright}
За редакцією укладачів \\
Надруковано з оригінал-макета замовника \\
\end{flushright}


\begin{center}
Підп. до друку 30.01.2019. Формат 600 х 840 М 1/16.\\
Папір офсетний. Ум. друк. арк. 1,98. Гарнітура Times.\\
Спосіб друку – ризографія. Тираж 4 прим. Зам. № 178\\
\hrulefill

Лабораторія організаційно-видавничої діяльності ХПТК ОНПУ\\
73000, м. Херсон, вул. Небесної Сотні, 23\\
тел. (0552) 22-55-38, тел./факс (0552) 22-27-43\\
\end{center}
}
}
\newpage



